%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% author.tex %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% sample root file for your "contribution" to a proceedings volume
%
% Use this file as a template for your own input.
%
%%%%%%%%%%%%%%%% Springer %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\documentclass{svproc}
%
% RECOMMENDED %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%

% to typeset URLs, URIs, and DOIs
\usepackage{url}
\usepackage[english, german, ngerman]{babel}
\selectlanguage{ngerman}
\usepackage[utf8]{inputenc}     % can use native umlauts
\usepackage{graphicx}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=blue, citecolor=blue]{hyperref}
\usepackage{titling}

\setlength{\droptitle}{-3.5cm}
%\addtolength{\droptitle}{}

\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=blue,      
    urlcolor=blue
    %pdftitle={Overleaf Example},
    %pdfpagemode=FullScreen,
    }
\def\UrlFont{\rmfamily}

\begin{document}
\mainmatter              % start of a contribution
%
%\title{Optimierte\,Generierung\,von\,Praktikumsberichten mittels biologischer neuronaler Netze}
\title{Optimierte Klassifikation von Massenspektographiedaten mittels Clusteringverfahren}
%
\titlerunning{Clustering von Massenspektographiedaten}  % abbreviated title (for running head)
%                                     also used for the TOC unless
%                                     \toctitle is used
%
\author{Daniel Schubert\inst{1}}
%
\authorrunning{Schubert} % abbreviated author list (for running head)
%
%%%% list of authors for the TOC (use if author list has to be modified)
%\tocauthor{$<$Vorname$>$ $<$Nachname$>$}
%
\institute{Universität Leipzig\\Machine Learning Group\\Leipzig, Germany\\
\email{ds41wywi@studserv.uni-leipzig.de}}
%
\maketitle              % typeset the title of the contribution
%
\begin{abstract}
    \small
    Die Klassifizierung von Bakteriensamples mit hilfe von überwachtem Lernen soll durch Clustering verbessert werden. In dieser Arbeit werden die Ergebnisse verschiedener unüberwachter Modelle vorgestellt und miteinander bzgl. der erreichten Verbesserung auf überwachten Ansätzen verglichen.
    \normalsize
%An die Reviewer: Sorry, für dieses Stichpunktgefüllte Dokument ... hab die gewünschten 80\% eher unterschritten, das ist mir klar. Ich werde heute noch schreiben midestens bis ich das Level erreiche, bis dahin findet ihr die aktuellste Variante des Papers unter dieser \href{https://git.informatik.uni-leipzig.de/ds41wywi/mled-group-7/-/blob/main/Pr\%C3\%A4sentationen/2-Projektdokumentation/Latex/ClusteringA\_Projektbericht\_Gruppe\_7.pdf}{https://git.informatik.uni-leipzig.de/ds41wywi/mled-group-7/-/blob/main/Pr\%C3\%A4sentationen/2-Projektdokumentation/Latex/\\ClusteringA\_Projektbericht\_Gruppe\_7.pdf} Addresse. Ich hoffe ihr könnt mit der vorläufigen Version trotzdem etwas Anfangen. Der Abstract soll später ergänzt werden ... bis dahin: Fülltext?% \textit{nach Fertigstellung des eigentlichen Berichts} noch einmal an dieser Stelle so kurz wie möglich zusammen. Versuchen Sie dabei folgende Aspekte jeweils mit einem Satz (maximal zwei Sätze) zusammenzufassen: Fragestellung, Methodik, Ergeb\-nisse, Schlussfolgerungen. Die Zusammenfassung muss nicht voll\-ständig sein, sondern sollte in erste Linie so klar wie möglich herausstellen, warum es sich lohnt, die vorliegende Arbeit vollständig zu lesen.
%Geben Sie Ihrer Ausarbeitung einen möglichst aussagekräftigen Titel und fassen Sie Ihre Arbeit \textit{nach Fertigstellung des eigentlichen Berichts} noch einmal an dieser Stelle so kurz wie möglich zusammen. Versuchen Sie dabei folgende Aspekte jeweils mit einem Satz (maximal zwei Sätze) zusammenzufassen: Fragestellung, Methodik, Ergeb\-nisse, Schlussfolgerungen. Die Zusammenfassung muss nicht voll\-ständig sein, sondern sollte in erste Linie so klar wie möglich herausstellen, warum es sich lohnt, die vorliegende Arbeit vollständig zu lesen.
    \keywords{\small Maschinelles Lernen, Empirische Daten, MALDI-TOF MS, Clusteringverfahren, K-Means, Agglomerativ, OPTICS, Self Organising Map, Support Vector Classifier, Random Forest\normalsize}
\end{abstract}
%
%
\section{Fragestellung}
\small
%Der erste Abschnitt sollte im Sinne einer allgemein verständlichen Einleitung erklären, worum es in dieser Arbeit geht und welches Ziel bzw. welche Ziele damit verfolgt wurde(n). Im Mittelpunkt sollte die zugrundeliegende wissenschaftliche Fragestellung stehen. Eine bloße Beschreibung der Fragestellung ist allerdings nicht ausreichend. Entscheidend ist vielmehr, nachvollziehbar zu begründen, \textit{warum} diese Fragestellung relevant, dringlich oder interessant ist. 
Die Klassifikation von Massenspektographiedaten findet im medizinischen Umfeld Anwendung bei der schnellen Bestimmung der Art von Microorganismen. Um diese Analysen zu verbessern wird inzwischen Maschine Learning eingestzt. Die Verbesserung der Klassifikationen kann direkte Auswirkungen auf den klinischen Alltag haben, jedoch ist das Anwendungsgebiet noch relativ wenig betrachtet worden. In dieser Arbeit soll untersucht werden, ob diese Klassifikationen verbessert werden können indem die Daten vorher in Cluster unterteilt werden. Welches Clusteringverfahren liefert dazu die besten Ergebnisse? Können weitere Informationen aus den Clustern entnommen werden? Teile des RKI-Datensatzes zu MALDI-TOF MS Daten \cite{data} von verschiedenen Clustering-Algorithmen unterteilt. Auf diesem Clustern wurden überwachte Lernverfahren trainiert und deren F-Score mit den auf gleiche Weise gewonnenen Scores auf dem Gesamtdatensatz verglichen. Ein solcher hybrider Ansatz kann möglicherweise nicht nur die Klassifizierung verbessern sondern auch erweiterte Informationen liefern indem analysiert wird welche Samples gruppiert werden, und warum.

%Weitere Bestandteile dieses Abschnitts können ggf. sein:
%\begin{itemize}
%	\item Welche grundsätzliche Herangehensweise/ welche Methoden wurde gewählt, d.h. wie wurde sich dem Thema genähert (z.B. theoretisch vs. praktisch)? Warum?
%	\item Kurzer Ausblick auf die wesentlichen Ergebnisse bzw. Schlußfolgerungen - was ist herausgekommen?
%\end{itemize}

\section{Stand der Technik}

Die Klassifizierung von biologischen Massenspektroskopiedaten mithilfe von maschinellem Lernen ist ein relativ junges Forschungsgebiet. Dennoch sind bereits signifikante Ergebnisse vorhanden. Das erste systemische Review ~\cite{review} verweist auf große Erfolge einzelner Forschungsgruppen, so konnten mittels Random Forest und Support Vector Maschine Accuracies über 97\% erreicht werden. Damit liefern die Autoren eine gute Übersicht über wählbare Methoden und die erwünschten Qualitäten zukünftiger Forschungsarbeiten. Es wird jedoch an der Reproduzierbarkeit gezweifelt, da selten genaue Parameter zur Verfügung gestellt wurden und nur selten Validierung auf externen Daten vorgenommen wurde. Es wurde vermerkt dass große öffentliche Datensammlungen zur weiteren Forschung nötig sind, inklusive des zum Zeitpunkt des Reviews neuen Datensatzes des Robert-Koch-Institutes, welcher für diese Arbeit genutzt wurde. Die verwendeten und verglichenen Methoden dieses Reviews waren Grundlage zur Auswahl der Vergleichsmethoden des Random Forest und Support Vector Klassifizierers dieser Arbeit. Clusteringverfahren wurden, wenn auch selten, bereits auf Massenspektroskopiedaten angewandt~\cite{clustering} N. Verbeeck et. al. beschreiben in ihrer Analyse unterschiedlichster Methoden zur Massenspektroskopieauswertung. Ein Beispiel für fortgeschrittene Vergleiche im Preprocessing und Auswahl der Parameter liefern Wong et. al.~\cite{svm} in ihrer Arbeit wird die Accuracy einer SVM mit Hilfe von Wavelets optimiert.

%Dieser Abschnitt sollte kurz die wichtigsten Aspekte der Fragestellung wissenschaftlich untermauern -- insbesondere solche Aspekte, die später wieder aufgegriffen werden und zum Verständnis der Arbeit nötig sind. 

%Belegen Sie Ihre Ausführungen in diesem Kapitel, wo immer möglich, mit Zitaten bzw. Referenzen auf Fachartikel, Lehrbücher und andere \textit{wissenschaftliche} Publikationen. Beachten Sie beim Verweis auf andere Arbeiten die gängigen Konventionen zur guten wissenschaftlichen Praxis \cite{DFG2019} und orientieren Sie sich in Ihrer konkreten Zitierweise am Zitierleitfaden der TU München \cite{TUM2019}.

%Eine bloße Aufzählung bzw. Zusammenfassung anderer Arbeiten ist allerdings nicht ausreichend. Entscheidend ist vielmehr, diese kurz einzuordnen, d.h. nachvollziehbar zu begründen, \textit{warum} diese Arbeiten für die gegebene Fragestellung relevant sind bzw. \textit{warum} die darin vorgeschlagenen Lösungsansätze im vorliegenden Fall nicht greifen. Bei Vergleichen mehrerer Arbeiten sollten sowohl Gemeinsamkeiten als auch Unterschiede herausgestellt werden.  
%
%
\section{Methodik}
%
%Hier wird erläutert, wie die im ersten Abschnitt eingeführte Fragestellung bearbeitet wurde. Er sollte sowohl die Vorgehensweise insgesamt als auch die konkret genutzten Methoden und Hilfsmittel so präzise wie möglich beschreiben. Zu unterscheiden sind dabei Konzeption und Implementierung der Methodik.
Um die Fragestellung zu beantworten wurde eine Pipeline von Preprocessing über Clustering, Training, Analyse und Visualisierung implementiert, jedes dieser Features verdient eine eigene Sektion.\\
Zuerst sollte der Datensatz bezüglich seiner Features analysiert werden: Gegeben waren 859 Samples mit je 21000 Features in Masse und Intensitätsdaten. Hinzukommen Metadaten mit Informationen zur Datengewinnung und Auswertung. Hieraus kann man entnehmen, dass die Samples aus 25 Spezies der Gattungen Enterococcus, Yersinia stammen. Dabei ist die Klassenverteilung bezüglich der Spezies hoch assymetrisch und folgt grob Zipfs Gesetz: die größte Klasse besitzt 353 Samples, die zweitgrößte noch 160, während die meisten Spezies nur bis zu 12 mal vertreten waren. Im worst-case gehören zu 5 Spezies je nur 3 Samples.\\
In allen Datensätzen existierte noch eine Spalte mit identifizierendem Integerwert, welcher zum mergen der Datensätze genutzt werden kann.\\
2 Preprocessing Schritte wurden bereits vorgenommen: eine Baselinecorrection und das Filtern der Datenpunkte zwischen 2000 und 12000 des Masse-Ladungs Verhältnisses.

%Allgemeiner Arbeitsablauf (diese Liste wird entfernt sobald die Unter-Kapitel ausformuliert sind)
%\begin{itemize}
%	\item Preprocessing
%	\item Supervised Learning for Comparison
%	\begin{itemize}
%		\item Auswahl Verfahren
%		\item Auswahl Datensatz bare
%	\end{itemize}
%	\item Clustering
%	\begin{itemize}
%		\item Auswahl Verfahren
%		\item Einstellungen
%	\end{itemize}
%	\item Visualisierung
%	\item Speicherung
%	\item Vergleich/Evaliation
%	\begin{itemize}
%		\item Kopie Supervised Learning Verfahren
%		\item Speicherung
%	\end{itemize}
%\end{itemize}

\subsection{Preprocessing}
\subsubsection{Datenaufbereitung}
Für mein eigenes Preprocessing wurden zuerst NaN-Werte in der Intensity-Tabelle durch Nullwerte und für eine homogenere Datenverteilung, in der Masse-Tabelle durch den Maximalwert des Samples ersetzt. Des weiteren wurden alle für alle Samples gleichen Werte der Metadaten gelöscht und ein OneHotEncoder auf den verbleibenden angewandt. Die verbleibenden Metadaten wurden manuell in 3 Kategorien geteilt: validierende Daten, trainierbare nicht validierende Daten und Rest (Daten welche Batch Bias einführen würden oder möglicherweise validierend wären).\\
Für das weitere Arbeiten (und Testen) wurden 4 Datensätze erstellt: je ein Datensatz mit Intensitätswerten ergänzt durch: Nichts, Massedaten, nicht validierende Metadaten sowie mit beiden.

\subsubsection{Initiale Lernverfahren}
Um zu überprüfen ob und wie Classifier auf dem Datensatz lernen können wurden (überwachte) Classifier mit Standartparametern (nur dem Support Vector Classifier werden zusätzliche max\_iterationen von 3500 erlaubt) auf den verschiedenen Trainingsdatensetzen angelernt. Dies erfolgte mit Trainings- und Testdaten Split. Hierzu wurden Dummy-, Decision Tree-, Random Forest und Support Vector Classifier eingesetzt und ihre Accuracy als Grundlage zum Vergleich gewertet. Nach mehreren Durchläufen ergaben sich folgende Trends: auf Rohdaten der Intensity und ohne Metadaten und ohne Massedaten werden die besten Ergebnisse erzielt, Predictions sind schlechter wenn entweder nur Masse oder nur Metadaten hinzugezogen werden, auch der volle Datensatz mit Masse- UND Metadaten ist schlechter als nur die Intensity-Daten, aber fast immer sind die Ergebnisse besser als nur das hinzuziehen von Massedaten. Die Metadaten können in manchen Verteilungen helfen die Massedaten zu interpretieren und Metadaten helfen nur wenn auch Massedaten verwendet werden.
    
\subsection{Clustering}
\subsubsection{Auswahl der QualitätsMaße}
Um die Erfolgschancen zu erhöhen ist es nötig ein möglichst breites Spektrum an verschiedenen Clusteringverfahren (und entsprechend resultierende Clusterings) abzubilden. Um diese gestellte Aufgabe zu bearbeiten bieten sich drei verschiedene Ansätze an: 1. Einen Train/Test Split vorzunehmen und die Qualität der Vorhersage einer Clusterzugehörigkeit bewerten. 2. Ein Train/Test Split vorzunehmen, auf allen Daten Cluster zu suchen, diese mit den Elementen im Testdatensatz zu schneiden und einen Performance Score überwachter Lernverfahren welche auf allen Trainingsdaten gelernt haben nur bezüglch der Testdaten zu bewerten. 3. Und schließlich jedes Cluster in Test und Trainingsdatensätze zu teilen auf diesen zu lernen und diese Modelle statistisch auszuwerten. Vor dem Trainieren der Cluster musste noch definiert werden, wie ein erfolgreiches Clustering aussehen sollte. Als Qualitätsmaß wurde u.a. die Anzahl der Cluster (doch von den umsetzbaren Methoden erlauben es nur Optics und SOM selbst die Anzahl zu bestimmen) verwendet. Durchschnittliche Clustergröße und niedrige Abweichung von dieser kann ein gutes Qualitätsmaß für Homogenität im Gesamtclustering sein. Zuletzt besonders hohe Performance von überwachten Classifiern auf einzelnen Clustern \textbf{oder} hohe Performance von DummyClassifiern auf einzelnen Clustern (beide Zustände deuten ein Erfolgreiches Clustering an, entweder durch gute Bündelung von Features, oder durch korrekte Klassifizierung durch das Clusteringverfahren). Aufgrund verschiedener Metriken der Verfahren wurden der Durchschnittsabstand der Samples zu Clusterzentren und der Abstand zwischen den Zentren selbst als nicht umsetzbar eingestuft.

\subsubsection{Auswahl der Modelle}
Die Arbei wurde mithilfe von Python und hauptsächlich den Modulen matplotlib, pandas, SciKit Learn und Minisom bearbeitet, die verwendeten Verfahren beschränken sich also auf diese Implementationen. Es war wichtig Vergleichsmethoden zu wählen bei denen die Clusteranzahl vorgegeben werden kann, also K-Means, Spectral Clustering, ward hierarchical Clustering und Agglomerativem Clustering. In den Modellen der affinity Propagation, dem Mean-Shift, DBSCAN und OPTICS (Ordering Points to Identify the Clustering Structure) ist dies nicht der Fall. Interessanterweise besteht in OPTICS die Möglichkeit eine minimale Anzahl an Samples pro Cluster zu definieren. Die zweite Auswahlstufe war die Skalierbarkeit, von den genannten Methoden blieben nur K-Meams, Agglomeratives Clustering, DBSCAN und OPTICS übrig. DBSCAN lässt sich auf die gegebenen Daten jedoch nicht anwenden, nur OPTICS als Generalisierung würde funktionieren. Aus angemessenem Interesse wurde auch eine Self organizing Map als neuroinspiriertes Vergleichsverfahren zum Clustering eingesetzt. Hier kann über die Anzahl der Neuronen ein ungefähres Clusterziel vorgegeben werden, aber das Neurale Netz entscheided grundsätzlich selbst.  Dabei wurden wenn hier nicht anders vermerkt immer Standartparameter verwendet: K-Means: init=k-means++, algorithm=full, OPTICS: algorithm=ball\_tree, max\_eps=50000, SOM: 5000 maximale Iterationen. OPTICS besitzt in Scikit Learn eine ineffiziente Speicheroptimierung da der benötigte RAM wächst mit O(Samples $*$ Features) anstelle O(Samples $+$ Features), um diese Methode überhaupt einsetzen zu können wurde ein selbst implementiertes Kreuz-Clustering verwendet, weshalb die Ergebnisse möglicherweise nicht repräsentativ sind.\\
Zur Auswahl des Bewertungsmodells: von den genannten Modellen kann nur K-Means Vorhersagen treffen, also ist Fall (1.) nicht anwendbar. Fall (2.) und (3.) sind vergleichbarer: jedoch kann bei Fall 2 nicht eingestuft werden ob ein Classifier auf einem Cluster auch Lernen kann auch ist hier nicht garantiert dass ein Schnitt der Cluster mit den Testdatensätzen überhaupt Samples für jeden Cluster enthält. Bei Variante 3 können allerdings Trainingssets sehr klein werden. Variante 3 wurde gewählt, zudem wurden alle Cluster mit weniger als 30 Samples für jedes Clustering in einem weiteren Restcluster gebündelt, welches daraufhin gesondert evaluiert wurde.

\subsection{Visualisierung und Speicherung}

Um die unterschiedlichen Clusterings zu visualisieren wurden je alle Werte aller Samples eines Clusters gemittelt und die so entstehende Curve geplottet. Diese Funktion hat immens geholfen die Qualität eines Clusterings auf den ersten Blick einordnen zu können.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Bilder/Vergleich}%OrginalVerteilung_withLabels
    \caption{Oben: Visualisierung der Orginallen Verteilung von Spezies der Samples im Datensatz. Mitte: OPTICS mit mindestens 30 Samples pro Klasse. Unten: OPTICS mit mindestens 2 Samples pro Klasse}
\end{figure}

Die Ergebnisse eines jeden Clusterings sowie die verschiedenen verwendete Einstellungen wurden in einer .csv Tabelle pro Architektur abgelegt um später im Verbund verglichen werden zu können. Hierzu zählten die Läufe von K-Means und Agglomerativem Clustering mit je 5, 10, 15, 20, 25, 30, 35, 40, 45, 50 Klassen, OPTICS mit minimalen Clustergrößen von 2, 3, 4, 5, 10, 15, 20, 30 sowie die Ergebnisse der SOM mit folgenden Netzstrukturen (2,2),(3,3),(4,4),(5,5),(5,10),(5,20).
Auf allen diesen Datensätzen wurde daraufhin die unten beschriebene Analyse durchgeführt und deren Ergebnisse festgehalten.

\subsection{Vergleich/Evaluation}

Nachdem die Clusterings generiert waren wurden die zugrundeliegenden Datensätze mit den Clustern an eine eigene Funktion übergeben in denen überwachte Verfahren nur mit Test und Trainingsdaten aus dem jeweiligen Cluster trainierten. Hierzu kam ein 3-Fold zum einsatz um die Ergebnisse auf oftmals sehr kleinen Datensätzen mitteln zu können. Unter diesen Bedingungen wurde als pro Clustering und auf jedem Cluster ein Dummy-(strategy=stratified), Decision Tree, Random Forest und Support Vector (kernel=rbf, tol=1e-5, max\_iter=3500) Classifier (je mit random state = 0) trainiert und mittels weighted F1-Score ausgewertet. Pro Cluster wurden diese 3 F1-Scores pro Classifier dann gemittelt um ein gutes Ergebniss zu erzielen, alle Klassen mit weniger als 30 Samples wurden hierzu in einem Restcluster gebündelt.

%Unter \textbf{Konzeption} ist die grundsätzliche Herangehensweise und Probem\-lös\-ungsstrategie zu verstehen, die beschrieben und begründen werden soll. Dies kann etwa der Ansatz an sich (z.B. Klassifikation mittels Regressor), die Wahl eines bestimmten Modells oder bestimmter Lernverfahren umfassen. 

%Unabhängig von der Konzeption sollte die \textbf{Implementierung}, d.h. die konkrete Umsetzung der zuvor entworfenen Konzeption, beschrieben und begründet werden. Bei maschinellen Lernverfahren sollten insbesondere alle Trainingsparameter der eingesetzen Algorithmen genannt werden (ggf. als Tabelle). werden beim Preprocessing komplexere Arbeitsschritte angewendet (die z.B. eigene Berechnungen erfordern), sollten diese hier ebenfalls beschrieben werden.

%Wichtig ist, dass die eigenen Ideen und Beiträge als solche hervorgehoben werden. Idealerweise sollten in diesem Kapitel wissenschaftliche Innovationen und/oder eine eigenständige kreative Methodik erkennbar sein. 
%
%
\section{Ergebnisse}
%
Das größtes gefundene Cluster in dem nur Samples einer Klasse enthalten sind hat K-Means bei 25 Clustern gefunden, es bestand aus 126 Samples. Agglomeratives Clustering findet Verteilungen mit den gleichverteiltesten Clustergrößen. Optics schneided im Vergleich etwas schlechter ab (möglicherweise enthält die Methode um Cluster zusammenzufügen Fehler) und die SOM findet besonders viele Cluster.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Bilder/Auswertung}
    \caption{Verteilung der Scores der verschiedenen überwachten Lernverfahren je nach Charakteristik der jeweiligen Cluster. links: Verteilung nach Clustergröße, rechts: Verteilung nach Anzahl der enthaltenen Klassen. Beide Werte korrelieren natürlich.}
\end{figure}

Die Cluster aller getesteten Verfahren lassen sich in 3 Arten unterteilen: 1. Cluster mit Samples aus nur einer Klasse. 2. Große Cluster mit wenigen Klassen. 3. Restcluster, mit schlechter Performance. Des weiteren lassen sich in den Verteilungen Muster ablesen, denn je größer die erlaubte Anzahl an zu bildenden Clustern desto homogener werden die Größen der Cluster, gleichzeitig wird dadurch die durchschnittliche Clustergöße kleiner und die Performance schlechter. Mit 25-30 Clustern finden Clusteringverfahren die größten Cluster mit nur einer Klasse. Es entststehen auch immer Cluster welche deutlich schlechter als der Gesamtdatensatz klassifizierbar ist.\\


%Alle getesteten Verfahren liefern 3 Arten von Clustern
%1.Cluster mit Samples aus nur einer Klasse
%2.Große Cluster mit wenigen Klassen
%3.Restcluster, mit schlechter Performance
%Je größer die erlaubte Anzahl an zu bildenden Clustern
%1.Desto homogener werden die Größen der Cluster
%2.Und kleinere Sample-Sizes bedeuten schlechtere Performance
% 25-30 Cluster findet die größten Monoklassencluster (25 Klassen!)
%~ gleich mit allen Verfahren


%Abschnitt für später, Verweise auf die noch zu erstellenden .csv Daten

%Nach Möglichkeit sollten alle \textit{relevanten} Ergebnisse der Arbeit in einem eigenen Ergebnis-Abschnitt gebündelt wiedergegeben werden. Nutzen Sie hierfür ggf. Subsections. Die Darstellung der Ergebnisse kann je nach Zusammenhang oder Zielsetzung mittels Tabellen (siehe z.B. Tabelle \ref{tab1}), Diagrammen oder anderer Abbildungen erfolgen, die zusätzlich kurz so neutral und objektiv wie möglich in Worten beschrieben werden. Beschränken Sie sich dabei auf die wesentlichsten Ergebnisse - ohne jedoch zu beschönigen oder unliebsame Daten auszulassen. 

%\begin{table}
%    \caption{Beispieltabelle für erzielte Ergebnisse.}
%    \begin{center}
%        \begin{tabular}{r@{\quad}rl}
%            \hline
%            \multicolumn{1}{l}{\rule{0pt}{12pt}
%                   Year}&\multicolumn{2}{l}{World population}\\[2pt]
%                                    \hline\rule{0pt}{12pt}
%                    8000 B.C.  &     5,000,000& \\
%                    50 A.D.  &   200,000,000& \\
%                    1650 A.D.  &   500,000,000& \\
%                    1945 A.D.  & 2,300,000,000& \\
%                    1980 A.D.  & 4,400,000,000& \\[2pt]
%                    \hline
%        \end{tabular}
%    \end{center}
%    \label{tab1}
%\end{table}
%
%
\section{Diskussion}

Da die gewählte Vorgehensweise, aus Ausprobieren, Vergleichen und verwenden von Standartparametern bestand, konnte großer Datenreichtum für Analysezwecke und zum Vergleich der unterschiedlichen Verfahren gewonnen werden. Dabei sind aus dem verschärften Zeitmangel Einsparungen (z.B. bei Implementierung des OPTICS-Cluster verschmelzen oder beim testen des gemittelten F1-Scores auf Clustern) notwendig gewesen.\\
Zumindest konnten einige sehr gut trainierbare Cluster (große Cluster mit Samples aus nur 2-3 halbwegs gleichverteilten Klassen) sowie Clusterings mit bereits guter Klassifizierung gefunden werden. Jedoch könnten sich diese Funde auch zufällig durch ausführen vieler Modelle ergeben haben. Zudem wurden einige Klassen in mehreren großen Clustern repräsentiert, welche nur aus ähnlichen Samples bestanden, eine Analyse welche Features diesen Clustern zugrunde lagen könnte interessante Ergebnisse liefern.\\
%
%Wichtiges Kennzeichen wissenschaftlichen Arbeitens ist die Trennung von Ergebnissen und deren Bewertung. Während im Abschnitt ``Ergebnisse'' entsprechend weitgehend auf Bewertungen verzichtet wird, findet die eigentliche Auswertung bzw. Interpretation der Ergebnisse in diesem Abschnitt statt. Ein weiteres Ziel ist eine kritische Reflexion der verwendeten Methodik. 

%Bei der \textbf{Interpretation der Ergebnisse} sollten Sie regelmäßig Bezug auf die im Abschnitt ``Ergebnisse'' aufgeführten Tabellen oder Abbildungen nehmen. Eine bloße Zusammenfassung der erzielten Ergebnisse ist allerdings nicht ausreichend. Entscheidend ist vielmehr, die Ergebnisse einzuordnen und hinsichtlich ihrer Plausibilität sowie möglicher Fehler zu hinterfragen.
    
%Bei der \textbf{Reflexion der Methoden} stellen Sie dar, inwieweit die von Ihnen gewählte Methodik dazu geeignet ist, die gewählte Fragestellung zu beantworten. Ein wichtiges wissenschaftliches Instrument dafür ist der Vergleich Ihrer Methode(n) mit einer oder mehreren Referenzmethoden. Es sollen sowohl Stärken bzw. Nutzen der Arbeit als auch deren Schwächen bzw. Grenzen dargestellt werden.
%
%
\section{Schlussfolgerungen}
%
Es ist schwierig, festzulegen ob Clusteringverfahren effizient zum Verbessern der Klassifizierungen eingesetzt werden können. Eine der drei Methoden wurde mit gemischten Ergebnissen getestet. Auch konnte sich keines der eingesetzten Clusteringverfahren als eindeutig besser als alle anderen bewähren. Jeder Clusteringalgorithmus kommt mit vor und Nachteilen. Vor allem stellt diese Arbeit eine Analyse grundlegender Cluteringmethoden zur Verfügung, und lässt neue wichtigere Fragestellungen erahnen: Lässt sich unüberwacht eine Feature Extraction durchführen? Ließen sich bereits klassifizierte Samples durch Clustering in Unterarten teilen? Können Samples identifiziert werden, welche fasch klassifiziert worden? Dies könnten vielversprechendere Einsatzmöglichkeiten für Clustering auf MALDI TOF MS Daten sein.

%Der letzte Abschnitt rundet die Arbeit mit einer zusammenfassenden Einordnung der erzielten Ergebnisse und der gewonnenen Erkenntnisse ab. Darin sollte insbesondere die im ersten Abschnitt eingeführte Forschungsfrage aufgegriffen und beantwortet werden. Im Idealfall wird darüber hinaus ein (kurzer) Ausblick auf potenzielle oder tatsächlich geplante weiterführende Arbeiten oder neue Fragestellungen gegeben, die sich aus der vorliegenden Arbeit ergeben.

%delete these cites later:
%\cite{schneider:informatik}
%\cite{DFG2019}
%\cite{TUM2019}
%
% ---- Bibliography ----
%
%
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{literature}

\end{document}
